
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper, margin=.9cm]{geometry}

\usepackage{etoolbox}

\newcommand{\droite}[2]{
\begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.5, baseline={($(current bounding box.center)+(0,-2.5ex)$)}]
  \draw[-latex] (-6,0) -- (6,0);
  \foreach \i in {-5, ..., 5} {
    \draw (\i,.1) -- (\i,-.1);
  }
  \draw (0, 0) node[above]{\small 0};
  \draw (1, 0) node[above]{\small 1};
\ifstrempty{#1}{}{
  \draw (#1,0) node{\Large$[$} node[above=1ex]{\small #1};
  \draw (#2,0) node{\Large$[$} node[above=1ex]{\small #2};
  \draw[line width=4pt] (#1, 0) -- (#2, 0);
}
\end{tikzpicture}
}

\title{Inéquations, Intervalles, Algorithmique}
\date{7/11/18}
\classe{2\up{nde}13}
\dsnum{DS \no2 --- B}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\textbf{Nom : ..............................}
\hrule

\maketitle

\begin{tabularx}{\textwidth}{|rX|l|p{2cm}|}
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Compétences}} &
  \multicolumn{1}{l}{Exercice} &
  \multicolumn{1}{l}{Évaluation} \\
  \hline
  CH2 & Extraire, organiser et traiter l'information utile. & Ex. 2&\\
  \hline
  MOD1 & Traduire en langage mathématique une situation réelle (à l'aide d'équations, de suites, de fonctions, de configurations géométriques, de graphes, de lois de probabilité, d'outils statistiques …). & Ex. 2&\\
  \hline
  REP2 & Passer d'un mode de représentation à un autre. Changer de registre. & Ex. 1&\\
  \hline
  CAL2 & Mettre en œuvre des algorithmes simples. & Ex. 3 et 4&\\
  \hline
\end{tabularx}

\begin{exercice}
  \emph{Les trois questions sont indépendantes.}
\begin{enumerate}
\item Compléter le tableau suivant.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
  Inéquation & Intervalle & Droite des réels\\
  \hline
  \hline
  $x\leq4$ & & \droite{}{} \\
  \hline
   & & \droite{-2}{3} \\
  \hline
  & $x\in\left]-\infty;6\right[$& \droite{}{ } \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\item
On considère les intervalles $I=\left[0; 6\right[$ et $J=\left]-\infty; 3\right[$.
Répondre vrai ou faux aux affirmations suivantes.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[a.]
\item  $0\in I\cap J$
\item  $-10\in I\cup J$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item On reprend les mêmes intervalles $I$ et $J$ qu'à la question précédente. Donner un nombre $x$ tel que $x\in I\cup J$ mais $x\notin I\cap J$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Une usine de conditionnement de soupe reçoit du bouillon de la part d'un fournisseur, et des légumes en poudre de la part d'un autre fournisseur. Elle assemble les deux pour fabriquer sa soupe.

Une cuve a été remplie avec \SI{100}{L} de bouillon. L'objet de l'exercice est de déterminer la quantité de légumes à ajouter pour fabriquer la soupe, sachant que :

\begin{itemize}
\item La cuve de bouillon contient déjà \SI{50}{g} de sel, et \SI{0}{g} de sucre.
\item Chaque kilogramme de légumes en poudre contient \SI{3,2}{g} de sel, et \SI{1,4}{g} de sucre.
\item La soupe (le bouillon mélangé aux légumes) doit contenir \emph{au moins} \SI{150}{g} de sel (pour la conservation), et \emph{au maximum} \SI{50}{g} de sucre (pour relever le goût).
\end{itemize}

Dans la suite de l'exercice, tous les poids sont exprimés en grammes.

  \begin{enumerate}
    \item On ajoute $x$ kilogrammes de légumes dans le bouillon. Montrer que la quantité de sucre dans la soupe est $1,4x$, et que la quantité de sel est $50+3,2x$
    \item En déduire que pour respecter les contraintes, les relations suivantes doivent être respectées :
      \[
        1,4x\leq50\text{ et }50+3,2x\geq150
      \]
    \item Résoudre les deux inéquations $1,4x\leq50$ et $50+3,2x\geq150$, et représenter les solutions sous la forme d'un seul intervalle.
    \item Conclure par une phrase en français : Quel poids de légume peut-on verser dans la cuve de bouillon pour respecter les contraintes ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Dina joue à un jeu vidéo composé de dix niveaux.
  Dans chacun des niveaux, elle dispose d'un certain nombre de jokers à utiliser lorsque le jeu devient trop difficile.
  En notant $n$ le numéro du niveau, le nombre de jokers disponibles est :
  \begin{itemize}
    \item niveaux 1 à 4 : $15-2n$ ;
    \item niveaux 5 à 10 : $10-n$.
  \end{itemize}

  Par exemple, au niveau 3, il y a $15-2\times3=9$ jokers disponibles.

L'algorithme (incomplet) suivant calcule le nombre de jokers disponibles en fonction du niveau (dans la variable $niveau$).
\begin{center}\begin{minipage}{6cm}
  \begin{lstlisting}[language=naturel, mathescape=true, numbers=left, escapechar=|, frame=single] 
  Si $\ldots$ |\label{a:condition}|
  Alors
    $jokers$ <- $15-2\times niveau$
  Sinon
    $jokers$ <- $\ldots$ |\label{a:affectation}|
  FinSi
  \end{lstlisting}
\end{minipage}\end{center}
Compléter l'algorithme (lignes \ref{a:condition} et \ref{a:affectation}) pour qu'il réponde au problème.
\end{exercice}

\begin{exercice}~
On considère l'algorithme suivant.

\begin{center}\begin{minipage}{2.5cm}
  \begin{lstlisting}[language=naturel, mathescape=true, frame=single]
  Lire $a$
  $a$ <- $4\times a$
  $a$ <- $1+a$
  $a$ <- $a^2$
  Afficher $a$
  \end{lstlisting}
\end{minipage}\end{center}

\begin{enumerate}
\item Exécuter l'algorithme avec $a=4$. Qu'affiche-t-il ?
\item Déterminer un nombre $a$ à fournir à l'algorithme pour qu'il affiche 169 en sortie.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
